\newpage
\section{SAP Analytics Cloud}\label{sec:sac}
Um die Kriterien zur Ideenbewertung bei \ac{sac} zu analysieren, ist es zunächst 
wichtig, ein Verständnis über den grundlegenden Aufbau und die Arbeitsweise sowie Hintergründe bezüglich 
existierender Kunden zu erhalten. 

\subsection{Produktbeschreibung}
\todo[inline]{Produktbeschreibung}

\subsection{Aufbau der Abteilung}
Die Abteilung die das Product \ac{sac} entwickelt, besteht aus weltweit verteilten Teams, 
die Verantwortung für verschiedene Bereiche des Produkts besitzen und diese Entwickeln. 
Die beiden Hauptstandorte sind Vancouver in Kanada und Walldorf in Deutschland. Weitere Teams sitzen beispielsweise in 
Shanghai oder Bangalore. Besonders bei globalen Entwicklungen ist es wichtig, Ideen bereits vorbewertet an andere Teams 
heranzutragen, denn der Kommunikationsaufwand zwischen mehreren Kontinenten ist kein zu unterschätzender Kostenfaktor. 
Die Struktur der Abteilung ist streng hierarchisch. Das bedeutet, dass viele Ideen bereits von Managern diskutiert und 
bewertet werden bevor sie bis zum Entwickler durchgereicht werden. Dennoch hat auch der Entwickler die Herausforderung, 
mehrere Ideen beziehungsweise Ideen zu bewerten und abzuwägen. Dabei handelt es sich meist, um detailierte Umsetzungsmöglichkeiten
einer Anforderung. 
Neben den Managern und Entwicklern besitzt die Abteilung außerdem Designer, die Oberflächen-Mockups entwickeln und auf
die \ac{ux} achten. Zuletzt aber besonders wichtig sind die Qualitätsverantwortlichen der Abteilung. Diese 
arbeiten mit den Entwicklern zusammen um durch Testkonzepte die Qualität des Produkts zu gewährleisten.

\subsection{Existierende Kunden}
Das Produkt war lange Zeit in der Entwicklung, wird seit einigen Jahren jedoch produktiv von Kunden verwendet. Besonders 
interessant im Bezug auf die Ideenbewertung sind einige wenige aber große Kunden, die sich durch Feedback in die 
Weiterentwicklung des Produkts einbringen. Diese Kunden melden zurück, welche Funktionen für sie sinnvoll oder 
zwingend notwendig sind. Sie haben so direkten Einfluss auf die Ideenbewertung. 

\subsection{Arbeitsweise in der Abteilung}
Die Abteilung arbeitet in einem individualisertem Scrum-Modus. Scrum ist eine agile Prozessmethode und basiert 
auf dem Grundsatz, dass es viele kleine Pakete einfacher zu entwickeln sind, als ein großes Paket. 
\begin{quote} Scrum basiert,[...], auf der Erkenntnis, daß es wesentlich einfacher ist, einen kleinen Bissen zu verdauen als einen großen.\cite{scrum:2018} \end{quote} 
Der Kern bei Scrum sind die vergleichsweise kurzen \textit{Sprints} nach denen ein Paket zum Kunden ausgeliefert wird. 
In \ac{sac} haben diese Sprints eine Länge von zwei Wochen. Dies bedeutet allerdings nicht, dass ein Paket 
innerhalb dieser Zeit fertiggestellt werden muss. Dies ist leider bei Funktionen, die von mehreren Teams an
verschiedenen Standorten, insbesondere mit unterschiedlicher Zeitzone entwickelt werden. Oft wird nach Fertigstellung eines 
Entwicklungspakets eine weiterer Sprint zum Stabilisieren und Testen angehängt, bevor die Funktionalität ausgeliefert wird.
Damit eine Funktionalität als bereit für die Auslieferung zum Kunden gilt, müssen Manager, Designer und Qualitätsverantwortlichen das 
Einverständnis geben. Dieses Konzept wird bei Scrum als \ac{dod} bezeichnet. 

\subsection{Team: Modeling}
Das Modeling-Team ist für einen Bereich der Anwendung verantwortlich, der viele Schnittpunkte zu anderen Teams besitzt.
\todo[inline]{Beschreibung der Funktionalität vom Modeling}

\todo[inline]{Beschreibung des Modelingteams}
Das Modeling besteht neben einem Manager aus zwei Architekten, die den Manager mit der Entscheidung über 
Entwicklungsaufgaben unterstützen und den gesamten Modeling-Bereich technisch überblicken. 