%!TEX root = ../seminararbeit.tex
\section{Einführung neuer Funktionen bei \ac{sac}}\label{sec:feature}

\subsection{Quellen der Ideen}
Die Ideen für die Funktionalitäten der Anwendung stammen aus unterschiedlichen Quellen. Die wichtigste Quelle ist hierbei der Kunde selbst. 
Einige spezielle Kunden arbeiten eng mit Beratern von \ac{sac} zusammen. Diese Berater werden im Scrum-Umfeld als \textit{Product-Owner} bezeichnet. 
Kundenanfragen werden über die Berater an die Manager der Teams herangetragen. Neben dem direkten Feedback der Kunden gibt es ein 
Fehler-Management-System, in dem Kunden Probleme melden können.\\
Eine weitere Quelle ist der Abteilungsleiter und die Vorstände von SAP. Zu Beginn eines neuen Jahres wird von allen Managern von \ac{sac}
eine \textit{Roadmap} zusammengestellt. Diese Roadmap ist allerdings nicht statisch, sondern wird über das Jahr hinweg mehrmals angepasst. 
Es gibt eine Gesamt-Roadmap in der Themen beschrieben werden, die das gesamte Produkt betreffen. Ein aktuelles Thema ist beispielsweise
die Performance der Anwendung. Für jedes Team gibt es eine weitere individualisierte Roadmap. Im Modeling-Team ist ein aktuelles Thema beispielsweise 
eine Neuentwicklung der Oberfläche.\\
Es können auch interne Ideen für neue Funktionalitäten bereitgestellt werden, zum Beispiel von Mitarbeitern einzelner Teams.
Diese werden direkt über die Manager kommuniziert.\\
Die Ideen aus verschiedenen Quellen werden in einem Ideenprozess verarbeitet. Dabei wird entschieden, ob die Ideen umgesetzt werden oder nicht. Dieser Prozess
wird im folgenden Abschnitt vorgestellt.

\subsection{Ideenvorverarbeitung}
Damit eine Idee umgesetzt werden kann, müssen verschiedene Konzepte bereits durchdacht und abgestimmt werden. 
\begin{enumerate}
    \item Formulieren des Features in einer \textit{User-Story}. Eine User-Story ist ein Konzept von Scrum, um 
    eine Funktionalität zu beschreiben.
    \item Ausarbeitung von Architekturkonzept und Testkonzept
    \item UI-Mockup
\end{enumerate}
Auf der Grundlage dieser Dokumente entscheiden die Manager in einem \textit{Build-Meeting}, ob eine Idee 
umgesetzt wird. Es kann durchaus vorkommen, dass bereits beim Erstellen dieser Konzepte eine Idee abgelehnt wird. In den folgenden Abschnitten werden
die einzelnen Dokumente und Bewertungsprozesse beschrieben.

Die \textit{Definition of Ready} gibt an, ob eine Idee zur Bewertung freigegeben wird.
Soll eine neue Idee umgesetzt werden, wird diese an den Entwickler weitergegeben. Dieser 
arbeitet in engem Kontakt mit Designern und Qualitätsverantwortlichen ein Testkonzept und ein Architekturkonzept heraus. 
Das Architekturkonzept beschreibt den grundlegenden Aufbau des Features. 
Das Testkonzept enthält alle Tests, die nach der Entwicklung erfolgreich durchgeführt werden müssen. Dabei ist besonders die Kombination mit anderen Funktionalitäten 
wichtig. \\
Erst wenn Architektur- und Testkonzepte von Entwickler, Designer und Qualitätsverantwortlichen formuliert wurden, wird eine neue Funktionalität im 
\textit{Build-Meeting} von den Managern bewertet und abgesegnet. Diese Vorverarbeitung der Ideen sichert die Machbarkeit bei der Umsetzung. Zusätzlich ergibt 
sich eine Aufwandsabschätzung darüber, wie viel Aufwand für die Entwicklung einzuplanen ist. 

\subsection{Ideenbewertung: Build-Meeting}
Das Build-Meeting ist ein Treffen aller Teammanager. Jeder Manager hat die Möglichkeit Ideen und Konzepte für zukünftige Entwicklungen 
vorzustellen. In \autoref{sec:theorie} wurde beschrieben, dass Ideen anhand von klar formulierten 
Kriterien bewertet werden sollten. 
Leider zeigt sich in der Praxis, dass die Wirklichkeit, besonders bei der Weiterentwicklung großer Produkte, eine andere ist. 
In den Build-Meetings werden die Konzepte für die Architektur und das Testen betrachtet. Sind diese schlüssig, wird eine Idee zur Umsetzung freigegeben. 
Ein Problem in der Praxis ist, dass hinter den Ideen oft Kunden stehen, die eine weitere Funktionalität fordern. Es obliegt nicht 
dem Entwicklungsteam Ideen nach Fragen wie diesen zu beurteilen: 
\begin{itemize}
    \item Passt die Umsetzung dieser Idee in das Gesamtprodukt?
    \item Bringt es allen Kunden einen Mehrwert oder ist es eine spezifische Lösung für einen einzelnen Kunden?
    \item Hebt sich der Aufwand für die Umsetzung durch den Mehrwert für den Kunden auf?
\end{itemize}
Es sind eher Fragen wie diesen die beurteilt werden müssen: 
\begin{itemize}
    \item Wie kann die Idee in das Produkt integriert werden?
    \item Wie viel Zeit muss für die Umsetzung geplant werden? 
    \item Welche Teams sind an der Umsetzung dieser Idee beteiligt?
\end{itemize}
Dies zeigt, dass der theoretische Prozess, Kriterien formulieren und anwenden, in der Praxis aber nicht immer eingehalten werden kann.
Die Bewertung von Ideen ist im Entwicklungsprozess bei \ac{sac} implizit und in den einzelnen Vorverarbeitungsschritten einer Idee vorhanden.
\subsection{Theoretische Definition der Kriterien}\label{sec:feature-kriterien}
In diesem Abschnitt werden die Kriterien, die implizit und in der Vorverarbeitung durch die Konzepte enthalten sind formuliert. 
Diese Fassung ist ein Vorschlag. Für eine Formulierung die in der Praxis angewendet wird, ist die Beteiligung aller Teammanager und Verantwortungsträger
für die Formulierung notwendig. Dies hat den Grund, dass die Strukturen des Produkts und der Abteilung sehr komplex sind. 
Ein Vorschlag sollte zusätzlich mit den Beratern, die engen Kontakt mit Kunden haben, evaluiert werden. 

\paragraph{Mögliche Randbedingungen:} 
\begin{enumerate}
    \item Die Idee muss umsetzbar sein. Dies wird im aktuellen Prozess durch das Architekturkonzept sichergestellt.
    \item Die Idee muss ein Kundenbedürfnis erfüllen. Damit dieses Kriterium bewertet werden kann, muss der Kunde direktes Feedback geben. Dies ist 
    mit einigem Aufwand verbunden und wird nur bei großen Entwicklungsthemen ermöglicht.
    \item Die Idee beeinflusst keine bestehende Funktionalität negativ. Dies ist besonders schwierig abzuschätzen, da die Anwendung sehr komplex ist. Es ist 
    nicht immer möglich alle Nebenwirkungen einer Entwicklung zu überblicken. Regressionen sollen durch das Testkonzept möglichst vermieden werden, dennoch 
    sind sie nicht vollständig zu vermeiden.
    \item Die Ressourcen zur Umsetzung der Idee müssen vorhanden sein. Dies bezieht sich vorallem auf die Verfügbarkeit von Entwicklern der beteiligten Teams. 
    Durch die Roadmaps der Teams und der Abteilung wird versucht die wichtigsten und größten Entwicklungsthemen zeitlich zu planen. Doch durch die ständige Anpassung  
    der Roadmaps, weißt auch dieses Kriterium einige Schwierigkeiten auf. 
\end{enumerate}
\paragraph{Mögliche Erfolgskriterien:}
\begin{enumerate}
    \item Je effektiver die Umsetzung die Benutzbarkeit der Anwendung verbessert desto besser ist die Idee. Die Anwendung bietet sehr viele Funktionalitäten. Dadurch 
    wird die Benutzbarkeit für den Kunden immer komplexer. Die Umsetzung sollte für den Kunden leicht einzusetzen sein, dazu muss die Funktionalität dokumentiert und klar definiert sein. 
    \item Je größer der Nutzen bei wenig Aufwand ist desto besser ist die Idee. Eine Umsetzung die einen hohen Aufwand besitzt, allerdings wenig mehrwert bringt sollte 
    gemieden werden. Da das Risiko für das versehentliche Einführen von Regressionen vermieden werden muss. Der Kundennutzen wird in der User-Story beschrieben. Ist dieser nicht schlüssig, 
    so wird die Idee im Build-Meeting nicht zur Umsetzung freigegeben. 
    \item Je leichter sich eine Funktionalität in das Produkt einbinden lässt, desto besser ist die Idee. Ist eine Umsetzung leicht einzubinden bedeutet dies 
    weniger Aufwand, leichteres Verständnis für den Kunden und minimiertes Risiko von Regressionen.
\end{enumerate}

Die hier beschriebenen Kriterien besitzen noch nicht den Detaillierungsgrad, um praktisch in der Entwicklung eingesetzt zu werden.
Da diese Kriterien bereits implizit in den Prozessen vorhanden sind, ist es durchaus 
möglich, dass die Formulierung keinen sehr großen Mehrwert bringt. Es würde allerdings das Verständnis der Entwickler über Bewertungsentscheidungen stark 
verbessern. 